**查理六世（疯子）**（**Charles VI le
Insense**，，又称**可爱的查理**）[瓦卢瓦王朝第四位国王](../Page/瓦卢瓦王朝.md "wikilink")（1380年－1422年在位）。[查理五世之子](../Page/查理五世_\(法兰西\).md "wikilink")。

## 即位

在其父王的励精图治之后，由于查理六世的精神病，法蘭西王國再次陷入一片混乱。貴族之间矛盾重重，[奥尔良派](../Page/奧爾良公爵.md "wikilink")（查理五世之子[奧爾良公爵](../Page/奧爾良公爵.md "wikilink")[路易一世為首](../Page/路易一世_\(奧爾良公爵\).md "wikilink")）和[勃艮第派](../Page/勃艮第統治者列表.md "wikilink")（[約翰二世之孫](../Page/約翰二世_\(法蘭西\).md "wikilink")[勃艮第公爵](../Page/勃艮第公爵.md "wikilink")[無畏的約翰為首](../Page/約翰_\(勃艮第公爵\).md "wikilink")）为争夺查理六世的摄政权[混战不休](../Page/阿馬尼亞克派與勃艮第派內戰.md "wikilink")。城市居民和农民由于恶劣的生存环境多次举行暴动。1382年，[鲁昂和](../Page/鲁昂.md "wikilink")[巴黎均发生反抗重税的市民暴动](../Page/巴黎.md "wikilink")（铅锤党运动）。

[英格兰国王](../Page/英格兰.md "wikilink")[亨利五世趁法国虚弱之机于](../Page/亨利五世_\(英格兰\).md "wikilink")1415年重启[百年战争](../Page/百年战争.md "wikilink")。勃艮第公爵无畏的约翰公然与英国人结盟。1415年，亨利五世在[阿让库尔以弓箭手摧毁了拥有绝对优势兵力的法军](../Page/阿金库尔战役.md "wikilink")，法军统帅[奥尔良公爵](../Page/奥尔良公爵.md "wikilink")[查理被俘](../Page/查理一世_\(奥尔良公爵\).md "wikilink")。经过一系列的失败，至1419年整个法国北部已遭英军占领。查理六世被英国人的盟友[勃艮第公爵俘虏](../Page/勃艮第公爵.md "wikilink")，被迫与亨利五世在[特鲁瓦签署一份条约](../Page/特鲁瓦.md "wikilink")（1420年[特鲁瓦条约](../Page/特鲁瓦条约.md "wikilink")）。根据该条约，查理六世之子夏尔（后来的[查理七世](../Page/查理七世_\(法兰西\).md "wikilink")）被剥夺继承权，让位于亨利五世。

[C](../Category/法国君主.md "wikilink") [C](../Category/瓦卢瓦王朝.md "wikilink")